+++
title = "Теоретическая механика"
sort_by = "weight"
+++

## Список вопросов к экзамену по курсу 

**«Теоретическая механика»**


5. Механическая энергия материальной точки. Закон изменения и сохранения полной механической энергии материальной точки.

9. Импульс и момент импульса системы материальных точек. Законы
изменения и сохранения.

10. Механическая энергия системы материальных точек. Законы изменения и сохранения.

12. Движение точки переменной массы. Уравнение Мещерского.

13. Дифференциальное и полное сечение упругого рассеяния. Физический смысл. Дифференциальное и полное сечение рассеяния точечных частиц на абсолютно твердом шаре.

14. Задача Резерфорда.

15. Кинематика твердого тела. Углы Эйлера. Матрица поворота.

16. Вектор бесконечно малого поворота. Угловая скорость твердого тела. Кинематические формулы Эйлера.

17. Скорость и ускорение материальной точки в неинерциальной системе отсчета. Силы инерции.

20. Обобщенный потенциал. Обобщенные потенциальные силы. Потенциал заряда во внешнем электромагнитном поле.

21. Динамические системы с механическими связями. Обобщенные независимые координаты. Критерии независимости координат.

22. Уравнение Лагранжа-Эйлера в обобщенных независимых координатах. Общая структура кинетической энергии в обобщенных независимых координатах.

23. Обобщенный импульс и обобщенная энергия, законы изменения и сохранения. Циклические координаты.

24. Положение устойчивого равновесия механической системы, необходимое условие. Функция Лагранжа в приближении линейных колебаний.

25. Линейные одномерные колебания.

26. Линейные колебания механической системы в отсутствии диссипации. Собственные частоты.

27. Линейные колебания механической системы в отсутствии диссипации. Нормальные координаты.

28. Линейные колебания механической системы при наличии трения.

29. Вынужденные одномерные колебания. Резонанс.

30. Вынужденные колебания механической системы (качественная картина).

31. Функция Гамильтона. Канонические уравнения Гамильтона. Понятие о фазовом пространстве.

32. Понятие о каноническом ансамбле. Теорема Лиувилля о сохранении фазового объема канонического ансамбля.

33. Скобки Пуассона, их свойства. Теорема Пуассона. Фундаментальные скобки Пуассона.

34. Действие, как функция от координат и времени. Уравнение Гамильтона-Якоби. Теорема Якоби.

35. Разделение переменных в уравнении Гамильтона-Якоби.

36. Уравнение движения твердого тела. Импульс, момент импульса и кинетическая энергия произвольно движущегося твердого тела.

37. Момент импульса и кинетическая энергия вращающегося твердого тела. Тензор инерции.

38. Главные оси и главные моменты тензора инерции и их связь с симметрией распределения массы тела.

39. Движение твердого тела с одной закрепленной точкой. Уравнения Эйлера.

40. Плоскопараллельное движение твердого тела. Физический маятник.

41. Кинематика упругого рассеяния. Диаграмма импульсов.

42. Движение в быстро осциллирующем поле.

43. Теорема вириала.

44. Связь между симметрией пространства и времени и законами сохранения физических величин.

## Литература
- Альховский Курс теоретической механике
- Ландау, Лифшиц Курс теоретической физике
- Кильчевский Теоретической механике
- Голдстейн Классический механике
